    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    	<teiHeader>
    		<fileDesc>
    			<titleStmt>
    				<title>Intervista ad Alessandra Sarchi</title>
    					<respStmt>
    					   <resp>intervistatrice</resp>
    					   <name xml:id="LD">Laura Destratis</name>
                           <resp>intervistata</resp>
                           <name xml:id="AS">Alessandra Sarchi</name>
    					</respStmt>
    			</titleStmt>
    			<publicationStmt>
                    <publisher>Laura Destratis</publisher>
                    <pubplace>Bologna</pubplace>
                    <availability>
    				    <licence>Licenza Creative Commons: Attribuzione - Non commerciale - Non opere derivate 3.0 Unported (CC BY-NC-ND 3.0)</licence>
                    </availability>
                    <date>2022</date>
    			</publicationStmt>
    			<sourceDesc>
                    <p>Trascrizione dell'intervista dal documento Word compilato dall'intervistata.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
        </teiHeader>
        
        <text>
            <front>
                <div type="tytle">
                    <p>Intervista ad Alessandra Sarchi.</p>
                </div>
                <div type="introduction">
                    <p>Introduzione al questionario.</p>
                </div>   
            </front>

    
            <body>
                <div type="contents">
                    <head>Domande</head>
                    <part id="1">
                        <title>Dalla parte del lettore</title> 
                        <list>
                            <item n="1">
                                <p type="question" name="q1">
                                    Come lettore, cosa pensa del passaggio dal supporto cartaceo a quello 
                                    digitale (e-book, audiolibri)? Per Lei il libro di carta è l'unica 
                                    <q>“perfetta macchina da lettura”</q> o può essere equiparato o superato 
                                    da altri mezzi e da essi affiancato?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a1">
                                    Amo la lettura silenziosa almeno quanto l’ascolto della parola letta 
                                    o recitata; penso pertanto che la possibilità di fruire i testi anche 
                                    attraverso supporti audio (audiobook e podcast) sia un arricchimento
                                    dell’universo libro. Agli e-book preferisco il cartaceo, ma non vedo il rapporto 
                                    fra carta e digitale in termini di competizione o superamento dell’una o dell’altro,
                                    mi pare possano coesistere e beneficiare reciprocamente della specifica condizione 
                                    di ciascuno. Ad esempio, se sono in viaggio mi è più comodo portarmi il kindle che 
                                    cinque o sei libri cartacei. Viceversa è del libro tradizionale che mi avvalgo quando 
                                    voglio dedicare un tempo più esteso: di godimento, di studio, di approfondimento del testo. 
                                </p>
                            </item>

                            <item n="2">
                                <p type="question" name="q2">
                                    Lei legge libri in formato elettronico (e-book)? 
                                    Se sì, su quale dispositivo (tablet, smartphone, e-reader) 
                                    e come descriverebbe la Sua esperienza di lettura digitale? 
                                </p>
                                <p type="answer" name="a2">
                                    Preferisco leggere su carta, ma per lavoro leggo molto anche
                                    in formato digitale. In questo secondo caso ho notato che tendo
                                    a memorizzare meno, e ad avere una visione d’insieme meno
                                    nitida. Penso spesso che il libro cartaceo sia un’invenzione
                                    geniale perché è un dispositivo spazio-temporale a misura della 
                                    nostra attenzione; non lo erano i papiri, lunghissimi e troppo 
                                    preziosi per essere accessibili ai più, e non lo sono i gli ebook 
                                    perché troppo immateriali, troppo simili al flusso continuo di informazion
                                    e dati che scorre in rete. Un libro è una piccola casa che possiamo 
                                    scegliere di abitare o meno, ma ci contiene. La nostra mente ha bisogno
                                    di spazializzare il sapere, l’apprendimento e perfino il piacere che ne
                                    derivano. Ho l’impressione che il digitale non sia percepibile come uno
                                    spazio abbastanza sicuro o duraturo. D’altronde, non si tratta solo di una
                                    sensazione: la carta può durare millenni, il digitale ha bisogno di travasi
                                    continui da un device all’altro, per essere ‘leggibile’ dalle nuove tecnologie
                                    e durare. E da <persName>Orazio</persName> in poi sappiamo che se c’è 
                                    un’aspirazione vera per la letteratura è quella di durare nel tempo.
                                </p>
                            </item>
                            
                            <item n="3"> 
                                <p type="question" name="q3">
                                    Crede che la Sua scrittura sia compatibile con la natura fluida 
                                    della lettura su schermo o ritiene che la tradizionale lettura 
                                    su carta si addica meglio alla Sua produzione letteraria?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a3">
                                    Tutti i miei romanzi sono usciti con una doppia versione cartacea
                                    e digitale. Il numero di copie vendute e consultate in cartaceo è
                                    imparagonabilmente più grande rispetto a quello digitale, e questo
                                    dato è in linea con la tendenza di un mercato che in <country>Italia</country> non ha
                                    mai visto esplodere gli e-reader, per quanto ci sia stata una crescita.
                                    De <persName>“La notte ha la mia voce”</persName> esistono anche almeno due versioni e-book,
                                    una prodotta dall’editore <publisher>Emons</publisher>, l’altra da un’associazione di non vedenti.
                                    Non so dire se se la mia scrittura si adatti di più al digitale o al cartaceo,
                                    mi piace pensare che sia fruibile in tutti i modi a disposizione oggi per i
                                    lettori di tutte le condizioni sociali e fisiche.
                                </p>
                            </item>
                        
                            <item n="4"> 
                                <p type="question" name="q4">
                                    Lei ascolta audiolibri? Se sì, valuta positivamente la 
                                    Sua esperienza da lettore-ascoltatore?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a4">
                                    Più che libri interi ascolto podcast, che hanno una durata inferiore e mi
                                    risulta quindi più semplice seguirli. Sono una grande sostenitrice della 
                                    parola letta e ascoltata: aiuta la concentrazione e tramite i colori della 
                                    voce umana è molto evocativa. D’altronde i poemi omerici hanno avuto secoli 
                                    di diffusione orale, e una delle prime gioie dell’infanzia è proprio quella 
                                    di farsi leggere a voce alta delle storie. La lettura a voce alta è già una
                                    forma di interpretazione del testo e quindi in teoria dovrebbe renderlo più
                                    vivo, più accostante.
                                </p>
                            </item>
                            
                            <item n="5"> 
                                <p type="question" name="q5">
                                    Come si sente all’idea che un lettore possa "ascoltare" 
                                    una Sua opera? Gradirebbe che ciò avvenisse per mezzo della 
                                    Sua voce in qualità di autore? Se sì, perché? 
                                </p>
                                <p type="answer" name="a5">
                                    Come dicevo sono molto contenta che esista un audiolibro de “La notte ha la
                                    mia voce” e sono particolarmente felice di aver dato la mia voce al libro
                                    insieme all’attrice <persName>Federica Fracassi</persName>, con la quale ho di recente realizzato
                                    anche un podcast <name type="work"><hi rend="italic">“Vive!”</hi></name> in cui ho riscritto le sorti di dieci eroine tragiche
                                    della letteratura occidentale. Ne ho avuto riscontri positivi da parte
                                    dei lettori/ascoltatori. Penso a quante volte mi è capitato di immaginare come
                                    fosse la voce di un autore morto e di cui non si hanno registrazioni foniche.
                                    Avere la voce di un autore è un elemento di ricchezza in più e per me è sempre
                                    importante come uno scrittore o una scrittrice legge se stesso, oltre che gli altri.
                                </p>
                            </item>

                        </list>
                    </part>
                    <part id="2">
                        <title>Dalla parte dello scrittore</title> 
                        <list>
                            <item n="6">
                                <p type="question" name="q6">
                                    Secondo Lei, il processo creativo è influenzato o no 
                                    dalla riflessione sulla futura fruizione dell'opera da 
                                    parte del lettore?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a6">
                                    Come dicevo sono molto contenta che esista un audiolibro de <title><hi rend="italic">
                                    “La notte ha la mia voce”</hi></title>
                                    e sono particolarmente felice di aver dato la mia voce al libro insieme all’attrice 
                                    <persName>Federica Fracassi</persName>, con la quale ho di recente realizzato anche un podcast “Vive!” in
                                    cui ho riscritto le sorti di dieci eroine tragiche della letteratura occidentale.
                                    Ne ho avuto riscontri positivi da parte dei lettori/ascoltatori. Penso a quante volte
                                    mi è capitato di immaginare come fosse la voce di un autore morto e di cui non si hanno
                                    registrazioni foniche. Avere la voce di un autore è un elemento di ricchezza in più e
                                    per me è sempre importante come uno scrittore o una scrittrice legge se stesso, oltre
                                    che gli altri.
                                </p>
                            </item>

                            <item n="7">
                                <p type="question" name="q7">
                                    Mentre Lei scrive, pensa già alle forme attraverso 
                                    cui il testo verrà letto una volta pubblicato e ne 
                                    è condizionato/a? Se sì, in che modo?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a7">
                                    Non ci penso mai, se non nel caso del reading musicale che ho scritto insieme a <persName>Barbara
                                    Garlaschelli</persName> <title><hi rend="italic">“Sex and disabled People”<title>
                                    e al podcast <title><hi rend="italic">“Vive!”</hi></title>. Per entrambi era chiara fin
                                    dall’inizio la componente e la destinazione performativa e ne ho tenuto conto durante 
                                    la scrittura. La cosa interessante è che ora una casa editrice mi ha proposto di trasformare
                                    <title><hi rend="italic">“Vive!”<title> in un libro. Il digitale che ritorna al cartaceo,
                                    la parola letta che ritorna silenziosa.
                                    Sono curiosa di vedere come avverrà questo processo.
                                </p>
                            </item>
                            
                            <item n="8"> 
                                <p type="question" name="q8">
                                    Quanto conta per Lei il formato editoriale delle 
                                    Sue opere pubblicate? Ritiene che la sostanza verbale 
                                    del testo travalichi gli aspetti concreti del supporto 
                                    o vede tra essi una correlazione?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a8">
                                    Esiste sicuramente una connessione tra contenuto e supporto, ad esempio sono abbastanza studiati
                                    i rapporti fra copertina e libro. Ma non esagererei: spesso ho letto con enorme piacere e interesse
                                    libri che avevano una brutta copertina e una brutta carta. Mi dà fastidio quando in un e-book saltano
                                    le righe o ci sono altri problemi di impaginato, ma questo non limita la mia lettura.
                                </p>
                            </item>
                            
                            <item n="9"> 
                                <p type="question" name="q9">
                                    Dopo la transizione digitale, sia nella scrittura che 
                                    nella fruizione, la Sua scrittura è cambiata? Se sì, come?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a9">
                                    Non ho registrato cambiamenti evidenti, perché ho sempre scritto su un computer, dunque non ho memoria
                                    di un momento in cui la mia scrittura fosse solo manuale, anche se per lavoro, per appunti per mio piacere
                                    personale continua a esserlo: mi piace scrivere a mano, ma non ho mai scritto un intero racconto a macchina
                                    o a mano. 
                                </p>
                            </item>
                            
                            <item n="10"> 
                                <p type="question" name="q10">
                                    A Suo parere, la digitalizzazione della scrittura e della 
                                    lettura ha cambiato le abitudini di scrittura degli autori? 
                                    Nella produzione letteraria contemporanea riscontra qualche 
                                    tendenza particolare legata alla rivoluzione digitale?
                                </p>
                                <p type="answer" name="a10">
                                    Se penso alla quantità di refusi, versioni discordanti, ripetizioni etc.. che ci sono nelle edizioni pre-digitale,
                                    direi che il digitale con la possibilità di rapida correzione, di ristampa e revisione del testo, possa solo aiutare
                                    l’editoria e il libro in generale. Sulla qualità intrinseca dei testi non so se incida così tanto, mi pare che lì entrino
                                    in gioco dinamiche di contesto culturale e storico che vanno ben oltre il supporto tecnologico. 
                                </p>
                            </item>

                        </list>
                    </part>

                </div>

            </body>

            <back>
                <div type="colophon">
                    <p>Progetto di tesi di Laura Destratis.</p>
                </div>
            </back>
        </text>
    </TEI>